\chapter{Выдача компонента для лемматизации}
\label{app:lemmata}

В табл.~\ref{tab:lemmata} приведены первые \num{250} размеченных глагольных словоформ жития Димитрия Прилуцкого с приписанными им леммами.

\renewcommand{\aboverulesep}{0.1pt}\renewcommand{\belowrulesep}{0.1pt}\small

\begin{landscape}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{p{5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{5cm}}
        \toprule \endfirsthead
        \midrule \endhead
        \textsc{поживши(х),} & прич & м & прош & род & мн & м & \textsc{пожити} \\ \midrule
        \textsc{w(т)вергь\&ши(х).} & прич & м & прош & род & мн & м & \textsc{отвергнути} \\ \midrule
        \textsc{бuдuщаа} & прич & м & наст & род & ед & ж & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{uготова} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{уготовати} \\ \midrule
        \textsc{можаахu\&} & гл & изъяв & имп & 3 & мн &  & \textsc{мощи} \\ \midrule
        \textsc{тщащесr,} & прич/в & en & наст & им & мн & м & \textsc{тщитися} \\ \midrule
        \textsc{пре(д)лагахu.} & гл & изъяв & имп & 3 & мн &  & \textsc{предлагати} \\ \midrule
        \textsc{посѣщенымъ.} & прич & тв & прош & дат & мн & м & \textsc{посѣтити} \\ \midrule
        \textsc{подобаеть} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 3 & \textsc{подобати} \\ \midrule
        \textsc{дарованнаа} & прич & тв & прош & вин & мн & ср & \textsc{даровати} \\ \midrule
        \textsc{слgжаще} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{служити} \\ \midrule
        \textsc{подобаетъ} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 3 & \textsc{подобати} \\ \midrule
        \textsc{видѣхомъ.\&} & гл & изъяв & аор гл & 1 & мн &  & \textsc{видѣти} \\ \midrule
        \textsc{слышахомъ.} & гл & изъяв & аор гл & 1 & мн &  & \textsc{слышати} \\ \midrule
        \textsc{бgдuщи(х)} & прич & м & наст & род & мн & ср & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{свѣдuщимъ.} & прич & м & наст & дат & мн & м & \textsc{свѣдати} \\ \midrule
        \textsc{имuщимъ.} & прич & м & наст & дат & мн & м & \textsc{имѣти} \\ \midrule
        \textsc{исправлrющи} & прич & jo & наст & им & мн & м & \textsc{исправляти} \\ \midrule
        \textsc{помrнgтаа\&} & прич & тв & прош & вин & мн & ср & \textsc{помянути} \\ \midrule
        \textsc{изыдетъ} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 1 & \textsc{изыти} \\ \midrule
        \textsc{въ\&спомrнемь.} & гл & изъяв & н/б & 1 & мн & 2 & \textsc{въспомянути} \\ \midrule
        \textsc{ленrщисr\&} & прич/в & jo & наст & им & мн & м & \textsc{ленитися} \\ \midrule
        \textsc{uмолчимъ.} & гл & изъяв & н/б & 1 & мн & 4 & \textsc{умолчати} \\ \midrule
        \textsc{wдари.\&} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{одарити} \\ \midrule
        \textsc{въпiютъ.} & гл & изъяв & н/б & 3 & мн & 3 & \textsc{въпити} \\ \midrule
        \textsc{де\&рзнеть} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 2 & \textsc{дерзнути} \\ \midrule
        \textsc{имuще.} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{имѣти} \\ \midrule
        \textsc{пре(д)лежитъ.} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 4 & \textsc{предлежати} \\ \midrule
        \textsc{uдивишасr,} & гл/в & изъяв & аор гл & 3 & мн &  & \textsc{удивитися} \\ \midrule
        \textsc{похвалиша} & гл & изъяв & аор гл & 3 & мн &  & \textsc{похвалити} \\ \midrule
        \textsc{написана} & прич & o & прош & им & мн & ср & \textsc{написати} \\ \midrule
        \textsc{сuть} & гл & изъяв & н/б & 3 & мн & 5 & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{вземше.} & прич & en & прош & им & мн & м & \textsc{взяти} \\ \midrule
        \textsc{шествоваша,} & гл & изъяв & аор гл & 3 & мн &  & \textsc{шествовати} \\ \midrule
        \textsc{внидоша\&} & гл & изъяв & аор нов & 3 & мн &  & \textsc{внити} \\ \midrule
        \textsc{пише(т)\&} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 3 & \textsc{писати} \\ \midrule
        \textsc{бuдите} & гл & повел & 2 & мн & 1 &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{правw\&живuщимъ.} & прич & м & наст & дат & мн & м & \textsc{правожити} \\ \midrule
        \textsc{напиши} & гл & повел & 2 & ед & 3 &  & \textsc{написати} \\ \midrule
        \textsc{рече} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{рещи} \\ \midrule
        \textsc{страшитъ} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 4 & \textsc{страшити} \\ \midrule
        \textsc{стrжа(х)} & гл & изъяв & аор гл & 1 & ед &  & \textsc{стяжати} \\ \midrule
        \textsc{неисправле\&на} & прич & o & прош & вин & мн & ср & \textsc{исправити} \\ \midrule
        \textsc{достиже} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{достищи} \\ \midrule
        \textsc{имѣа;} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{имѣти} \\ \midrule
        \textsc{посѣти} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{посѣтити} \\ \midrule
        \textsc{прояви\&} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{проявити} \\ \midrule
        \textsc{видrще} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{видѣти} \\ \midrule
        \textsc{\char`~ра(з)стrщu <растrщu>} & прич & ja & наст & вин & ед & ж & \textsc{расти} \\ \midrule
        \textsc{подаа,} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{подати} \\ \midrule
        \textsc{нарицающимъ.} & прич & м & наст & дат & мн & м & \textsc{нарицати} \\ \midrule
        \textsc{приводrщимъ} & прич & м & наст & дат & мн & м & \textsc{приводити} \\ \midrule
        \textsc{покажетъ;} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 3 & \textsc{показати} \\ \midrule
        \textsc{всылающе,} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{всылати} \\ \midrule
        \textsc{w(т)верзеши.} & гл & изъяв & н/б & 2 & ед & 1 & \textsc{отверзти} \\ \midrule
        \textsc{възвѣстrтъ} & гл & изъяв & н/б & 3 & мн & 4 & \textsc{възвѣстити} \\ \midrule
        \textsc{настоитъ} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 4 & \textsc{настояти} \\ \midrule
        \textsc{прiидѣте\&} & гл & повел & 2 & мн & 1 &  & \textsc{приити} \\ \midrule
        \textsc{снидетесr} & гл/в & повел & 2 & мн & 1 &  & \textsc{снитися} \\ \midrule
        \textsc{прiи\&дѣте} & гл & повел & 2 & мн & 1 &  & \textsc{приити} \\ \midrule
        \textsc{прiидѣте} & гл & повел & 2 & мн & 1 &  & \textsc{приити} \\ \midrule
        \textsc{w(т)вергше.} & прич & jo/en & прош & им & мн & м & \textsc{отвергнути} \\ \midrule
        \textsc{w(т)ринuвше.} & прич & jo/en & прош & им & мн & м & \textsc{отринути} \\ \midrule
        \textsc{wчиz 203 стившесr} & прич/в & jo/en & прош & им & мн & м & \textsc{очиститися} \\ \midrule
        \textsc{прi\&клоните} & гл & повел & 2 & мн & 4 &  & \textsc{приклонити} \\ \midrule
        \textsc{прiиде} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{приити} \\ \midrule
        \textsc{восiа.} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{восияти} \\ \midrule
        \textsc{uвѣмы} & гл & изъяв & н/б & 1 & мн & 5 & \textsc{увѣдати} \\ \midrule
        \textsc{походивыи} & прич & м & прош & им & ед & м & \textsc{походити} \\ \midrule
        \textsc{wбѣ\&тованнаго} & прич & тв & прош & род & ед & м & \textsc{обѣтовати} \\ \midrule
        \textsc{просвѣтисr} & гл/в & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{просвѣтитися} \\ \midrule
        \textsc{израсте} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{израсти} \\ \midrule
        \textsc{цвѣтd\&щимъ.} & прич & м & наст & дат & мн & м & \textsc{цвести} \\ \midrule
        \textsc{родисr} & гл/в & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{родитися} \\ \midrule
        \textsc{въ\&спитанъ} & прич & o & прош & им & ед & м & \textsc{въспитати} \\ \midrule
        \textsc{бы(с)} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{негыблющимъ} & прич & м & наст & тв & ед & ср & \textsc{гибати} \\ \midrule
        \textsc{сыи} & прич & м & наст & им & ед & м & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{внимаше} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{внимати} \\ \midrule
        \textsc{творrщихь\&} & прич & м & наст & род & мн & м & \textsc{творити} \\ \midrule
        \textsc{тре\&бовавши(х).} & прич & м & прош & род & мн & м & \textsc{требовати} \\ \midrule
        \textsc{взысь\&каа.} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{взыськати} \\ \midrule
        \textsc{поdчаасr\&} & прич/в & jo & наст & им & ед & м & \textsc{поучатися} \\ \midrule
        \textsc{възлюби,} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{възлюбити} \\ \midrule
        \textsc{позна} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{познати} \\ \midrule
        \textsc{въ(з)лю\&би.} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{възлюбити} \\ \midrule
        \textsc{повинgrсr} & прич/в & jo & наст & им & ед & м & \textsc{повиноватися} \\ \midrule
        \textsc{живыи} & прич & м & наст & им & ед & м & \textsc{жити} \\ \midrule
        \textsc{небрежаше.\&} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{небрещи} \\ \midrule
        \textsc{творrхu} & гл & изъяв & имп & 3 & мн &  & \textsc{творити} \\ \midrule
        \textsc{събi\&рающе} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{събирати} \\ \midrule
        \textsc{възыскаr,\&} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{възыскати} \\ \midrule
        \textsc{ра(з)смотривъ} & прич & jo & прош & им & ед & м & \textsc{разсмотрити} \\ \midrule
        \textsc{скороминuщее} & прич & м & наст & вин & ед & ср & \textsc{скороминути} \\ \midrule
        \textsc{поминаа} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{поминати} \\ \midrule
        \textsc{рекшаго} & прич & м & прош & вин/род & ед & м & \textsc{рещи} \\ \midrule
        \textsc{wставить} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 4 & \textsc{оставити} \\ \midrule
        \textsc{прiиметъ.} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 1 & \textsc{прияти} \\ \midrule
        \textsc{наслѣдить.} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 4 & \textsc{наслѣдити} \\ \midrule
        \textsc{рече} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{рещи} \\ \midrule
        \textsc{wставитсr} & гл/в & изъяв & н/б & 3 & ед & 4 & \textsc{оставитися} \\ \midrule
        \textsc{предиреченны(х)} & прич & тв & прош & род & мн & ср & \textsc{предирещи} \\ \midrule
        \textsc{можетъ} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 1 & \textsc{мощи} \\ \midrule
        \textsc{ле\&жащаа.} & прич & м & наст & вин & мн & ср & \textsc{лежати} \\ \midrule
        \textsc{прiиде} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{приити} \\ \midrule
        \textsc{възлюби} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{възлюбити} \\ \midrule
        \textsc{въспрiемлетъ} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 3 & \textsc{въсприяти} \\ \midrule
        \textsc{понесыи.} & прич & м & прош & им & ед & м & \textsc{понести} \\ \midrule
        \textsc{хо\&тr} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{хотѣти} \\ \midrule
        \textsc{вменrа,} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{вменяти} \\ \midrule
        \textsc{wстави.} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{оставити} \\ \midrule
        \textsc{сы(и)\&} & прич & м & наст & им & ед & м & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{входитъ} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 4 & \textsc{входити} \\ \midrule
        \textsc{зовомыи.\&} & прич & тв & наст & им & ед & м & \textsc{звати} \\ \midrule
        \textsc{постри\&заетъ.} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 3 & \textsc{постризати} \\ \midrule
        \textsc{люблrше.\&} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{любити} \\ \midrule
        \textsc{послѣдgа} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{послѣдовати} \\ \midrule
        \textsc{поdчаасr} & прич/в & jo & наст & им & ед & м & \textsc{поучатися} \\ \midrule
        \textsc{бы(с)} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{хотrщаа} & прич & м & наст & им & мн & ж & \textsc{хотѣти} \\ \midrule
        \textsc{порuченныи} & прич & тв & прош & вин & ед & м & \textsc{поручити} \\ \midrule
        \textsc{прiимаетъ.\&} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 3 & \textsc{приимати} \\ \midrule
        \textsc{творr} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{творити} \\ \midrule
        \textsc{неu\&крываемыи} & прич & тв & наст & им & ед & м & \textsc{укрывати} \\ \midrule
        \textsc{бы(с)} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{сто(а).\&} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{стояти} \\ \midrule
        \textsc{составлrетъ} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 3 & \textsc{составляти} \\ \midrule
        \textsc{нарицаемѣ} & прич & o & наст & мест & ед & ср & \textsc{нарицати} \\ \midrule
        \textsc{постави} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{поставити} \\ \midrule
        \textsc{uстрои.} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{устроити} \\ \midrule
        \textsc{wсщаа\#.} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{освящати} \\ \midrule
        \textsc{бываше.} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{бывати} \\ \midrule
        \textsc{люблrше.} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{любити} \\ \midrule
        \textsc{поuчаr.\&} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{поучати} \\ \midrule
        \textsc{приходr\&ще} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{приходити} \\ \midrule
        \textsc{хотrщiи\&} & прич & м & наст & им & мн & м & \textsc{хотѣти} \\ \midrule
        \textsc{wставльши(х)\&} & прич & м & прош & вин/род & мн & м & \textsc{оставити} \\ \midrule
        \textsc{wблачаr.} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{облачати} \\ \midrule
        \textsc{чающихъ\&} & прич & м & наст & вин/род & мн & м & \textsc{чаяти} \\ \midrule
        \textsc{повинuющесr} & прич/в & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{повиноватися} \\ \midrule
        \textsc{бывшu} & прич & jo & прош & дат & ед & м & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{родисr.\&} & гл/в & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{родитися} \\ \midrule
        \textsc{прилuчисr} & гл/в & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{прилучитися} \\ \midrule
        \textsc{бrше\&} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{сiаше} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{сияти} \\ \midrule
        \textsc{изволи.} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{изволити} \\ \midrule
        \textsc{хотr} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{хотѣти} \\ \midrule
        \textsc{имѣаше} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{имѣти} \\ \midrule
        \textsc{просвѣщаше(с).} & гл/в & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{просвѣтитися} \\ \midrule
        \textsc{цвѣтuще.} & прич & jo & наст & им/вин & ед & ср & \textsc{цвести} \\ \midrule
        \textsc{имѣr.} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{имѣти} \\ \midrule
        \textsc{покрываr} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{покрывати} \\ \midrule
        \textsc{хожаше.} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{ходити} \\ \midrule
        \textsc{бесѣдur.} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{бесѣдовати} \\ \midrule
        \textsc{ношашесr.} & гл/в & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{носитися} \\ \midrule
        \textsc{бrше.} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{дивrщесr} & прич/в & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{дивитися} \\ \midrule
        \textsc{гла\&голаше.} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{глаголати} \\ \midrule
        \textsc{погuби} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{погубити} \\ \midrule
        \textsc{быва\&ше} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{бывати} \\ \midrule
        \textsc{правrщемu} & прич & м & наст & дат & ед & м & \textsc{правити} \\ \midrule
        \textsc{прихожаше.} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{приходити} \\ \midrule
        \textsc{прiимаше.} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{приимати} \\ \midrule
        \textsc{имu\&ще.} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{имѣти} \\ \midrule
        \textsc{сuще} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{w(т)хожаше} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{отходити} \\ \midrule
        \textsc{въ\&нимающе} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{вънимѣти} \\ \midrule
        \textsc{ходrщеи.\&} & прич & м & наст & им & мн & м & \textsc{ходити} \\ \midrule
        \textsc{бrше} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{прихо\&дrще.} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{приходити} \\ \midrule
        \textsc{есть} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 5 & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{приходrи} & прич & м & наст & им & ед & м & \textsc{приходити} \\ \midrule
        \textsc{мо\&же} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{мощи} \\ \midrule
        \textsc{предирекохо(м)} & гл & изъяв & аор нов & 1 & мн &  & \textsc{предирещи} \\ \midrule
        \textsc{тааше} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{таити} \\ \midrule
        \textsc{слышаше} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{слышати} \\ \midrule
        \textsc{бы\&вшее} & прич & м & прош & вин & ед & ср & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{прилuчи} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{прилучити} \\ \midrule
        \textsc{видѣ} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{видѣти} \\ \midrule
        \textsc{готовrщuсr} & прич/в & jo & наст & дат & ед & м & \textsc{готовитися} \\ \midrule
        \textsc{видѣ} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{видѣти} \\ \midrule
        \textsc{wскорбисr} & гл/в & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{оскорбитися} \\ \midrule
        \textsc{wсiа} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{осияти} \\ \midrule
        \textsc{цвѣz -206 тuщаго.} & прич & м & наст & род & ед & ср & \textsc{цвести} \\ \midrule
        \textsc{нападе} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{напасти} \\ \midrule
        \textsc{бысть} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{раслаблена} & прич & a & прош & им & ед & ж & \textsc{раслабити} \\ \midrule
        \textsc{вѣмы} & гл & изъяв & н/б & 1 & мн & 5 & \textsc{вѣдати} \\ \midrule
        \textsc{хотѣ} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{хотѣти} \\ \midrule
        \textsc{приведоша} & гл & изъяв & аор нов & 3 & мн &  & \textsc{привести} \\ \midrule
        \textsc{сuщu.} & прич & ja & наст & вин & ед & ж & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{молиша} & гл & изъяв & аор гл & 3 & мн &  & \textsc{молити} \\ \midrule
        \textsc{кающисr} & прич/в & ja & наст & им & ед & ж & \textsc{каятися} \\ \midrule
        \textsc{почивающаго.} & прич & м & наст & род & ед & м & \textsc{почивати} \\ \midrule
        \textsc{творrше.} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{творити} \\ \midrule
        \textsc{пришедъ\&} & прич & jo & прош & им & ед & м & \textsc{приити} \\ \midrule
        \textsc{гла\#} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{глаголати} \\ \midrule
        \textsc{въсхотѣ} & гл & изъяв & аор гл & 2 & ед &  & \textsc{въсхотѣти} \\ \midrule
        \textsc{по\&добаетъ.} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 3 & \textsc{подобати} \\ \midrule
        \textsc{поuчивъ} & прич & jo & прош & им & ед & м & \textsc{поучити} \\ \midrule
        \textsc{имu\&ще} & прич & jo/en & наст & им & ед/мн & м & \textsc{имѣти} \\ \midrule
        \textsc{подасть} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{подати} \\ \midrule
        \textsc{сътвори} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{сътворити} \\ \midrule
        \textsc{бы(с)} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{въставъ} & прич & jo & прош & им & ед & м & \textsc{въстати} \\ \midrule
        \textsc{w(т)иде} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{отити} \\ \midrule
        \textsc{сла\&вr} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{славити} \\ \midrule
        \textsc{за\&зирающе} & прич & ja/en & наст & им & ед/мн & ж/м & \textsc{зазирати} \\ \midrule
        \textsc{прилu\&чивши(х)сr.} & прич/в & м & прош & род & мн & ср & \textsc{прилучитися} \\ \midrule
        \textsc{слышавше} & прич & jo/en & прош & им & мн & м & \textsc{слышати} \\ \midrule
        \textsc{радовашесr} & гл/в & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{радоватися} \\ \midrule
        \textsc{славr\&ще} & прич & jo/en & наст & им & мн & м & \textsc{славити} \\ \midrule
        \textsc{давшаго} & прич & м & прош & вин/род & ед & м & \textsc{дати} \\ \midrule
        \textsc{болrщимъ.} & прич & м & наст & дат & мн & м & \textsc{болѣти} \\ \midrule
        \textsc{прохожаше.} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{проходити} \\ \midrule
        \textsc{предержаи} & прич & м & наст & им & ед & м & \textsc{предержати} \\ \midrule
        \textsc{сы(и).} & прич & м & наст & им & ед & м & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{показавыи} & прич & м & прош & им & ед & м & \textsc{показати} \\ \midrule
        \textsc{слышавъ} & прич & jo & прош & им & ед & м & \textsc{слышати} \\ \midrule
        \textsc{радоваше(с).\&} & гл/в & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{радоватися} \\ \midrule
        \textsc{почиташе} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{почитати} \\ \midrule
        \textsc{прiемлr.} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{прияти} \\ \midrule
        \textsc{uмоли} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{умолити} \\ \midrule
        \textsc{просвѣтитъ} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 4 & \textsc{просвѣтити} \\ \midrule
        \textsc{подо\&баше} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{подобити} \\ \midrule
        \textsc{почиташе.\&} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{почитати} \\ \midrule
        \textsc{въ\&здаа.} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{въздати} \\ \midrule
        \textsc{преможе} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{премощи} \\ \midrule
        \textsc{видr} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{видѣти} \\ \midrule
        \textsc{находrщеи} & прич & м & наст & мест & ед & ж & \textsc{находити} \\ \midrule
        \textsc{вмѣ\&нrше.} & гл & изъяв & имп & 3 & ед &  & \textsc{вмѣняти} \\ \midrule
        \textsc{рече;} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{рещи} \\ \midrule
        \textsc{есть} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 5 & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{смирrющесr} & прич/в & jo & наст & им & мн & м & \textsc{смирятися} \\ \midrule
        \textsc{нарекuтсr.} & гл/в & изъяв & н/б & 3 & мн & 1 & \textsc{нарещися} \\ \midrule
        \textsc{избы\&ваша} & гл & изъяв & аор гл & 3 & мн &  & \textsc{избывати} \\ \midrule
        \textsc{избѣжа.} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{избѣжати} \\ \midrule
        \textsc{wста\&влrе(т).} & гл & изъяв & н/б & 3 & ед & 3 & \textsc{оставляти} \\ \midrule
        \textsc{изы\&де.} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{изыти} \\ \midrule
        \textsc{поr} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{пояти} \\ \midrule
        \textsc{свидѣтельствова} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{свидѣтельствовати} \\ \midrule
        \textsc{бы(с)\&} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{проходr.} & прич & jo & наст & им & ед & м & \textsc{проходити} \\ \midrule
        \textsc{бы(с)} & гл & изъяв & аор гл & 3 & ед &  & \textsc{быти} \\ \midrule
        \textsc{прiаста;} & гл & изъяв & аор гл & 3 & дв &  & \textsc{прияти} \\ \midrule
        \textsc{пре(д)лежащее\&} & прич & м & наст & вин & ед & ср & \textsc{предлежати} \\ \midrule
        \textsc{възвратимсr,} & гл/в & изъяв & н/б & 1 & мн & 4 & \textsc{възвратитися} \\ \midrule
        \textsc{изыде} & гл & изъяв & аор пр & 3 & ед &  & \textsc{изыти} \\ \midrule
        \textsc{uстремившесr} & прич/в & jo/en & прош & им & мн & м & \textsc{устремитися} \\ \midrule
        \textsc{проходиz -208 вше} & прич & jo/en & прош & им & мн & м & \textsc{проходити} \\ \bottomrule
        \caption{Частичный вывод компонента для лемматизации}
        \label{tab:lemmata}
    \end{tabularx}
\end{landscape}

\normalsize
